%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Capitolo 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Codici lineari}

\begin{defin}
Un campo $\mathbb{K}$ è una struttura algebrica nella quale sono definite due operazioni:
somma e prodotto ($+,\cdot$) tali che:
\begin{itemize}
\item La somma $+:\mathbb{K}\times\mathbb{K}\rightarrow\mathbb{K}$ gode delle seguenti
proprietà.
\begin{itemize}
\item $\forall x,y,z\in\mathbb{K}$ si ha $(x+y)+z=x+(y+z)$.
\item Esiste lo zero, indicato con $0\in\mathbb{K}$, tale che $x+0=0+x=x\hspace{2mm}\forall
x\in\mathbb{K}$.
\item Esiste l'opposto: $\forall x\in\mathbb{K}\hspace{2mm}\exists y\in\mathbb{K}$ tale che
$x+y=y+x=0$. Solitamente l'opposto si indica con il simbolo $-x$.
\item $x+y=y+x\hspace{2mm}\forall x,y\in\mathbb{K}$.
\end{itemize}
\item Il prodotto $\cdot:\mathbb{K}\times\mathbb{K}\rightarrow\mathbb{K}$ gode delle
seguenti proprietà.
\begin{itemize}
\item $\forall x,y,z\in\mathbb{K}$ si ha $x\cdot(y\cdot z)=(x\cdot y)\cdot z$.
\item Esiste l'unità, indicata con $1\in\mathbb{K}$, tale che $x\cdot 1=1\cdot x=x$.
\item Esiste l'inverso: $\forall x\in\mathbb{K}\hspace{2mm}\exists y\in\mathbb{K},x\neq 0\exists$ tale che
$x\cdot y=y\cdot x=1$. Solitamente l'inverso si indica con il simbolo $x^{-1}$.
\item $x\cdot y=y\cdot x\hspace{2mm}\forall x,y\in\mathbb{K}$.
\end{itemize}
\item Vale la proprietà della distributività del prodotto rispetto alla somma:
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
x\cdot(y+z)=x\cdot y+x\cdot z\hspace{2mm}\forall x,y,z\in\mathbb{K}\\
(x+y)\cdot z=x\cdot z+y\cdot z\hspace{2mm}\forall x,y,z\in\mathbb{K}.
\end{gathered}
\end{displaymath}
\end{itemize}
\end{defin}

\begin{ese}
$\mathbb{K}=\mathbb{Q},\mathbb{R},\mathbb{C}$.
\end{ese}

\begin{ese}
Campi finiti, ad esempio $\mathbb{K}=\{0,1\}$.
\end{ese}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cc}
{$+$} & {$0$} & {$1$} \\
\hline
$0$ & $0$ & $1$ \\
$1$ & $1$ & $0$ 
\end{tabular}  
\end{center}
\caption{Operazione addizione nel campo finito $\mathbb{K}=\{0,1\}$.}
\label{tab:tab1}
\end{table}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cc}
{$\cdot$} & {$0$} & {$1$} \\
\hline
$0$ & $0$ & $0$ \\
$1$ & $0$ & $1$ 
\end{tabular}  
\end{center}
\caption{Operazione moltiplicazione nel campo finito $\mathbb{K}=\{0,1\}$.}
\label{tab:tab2}
\end{table}

\begin{defin}
Uno spazio vettoriale è una quaterna $(V,+,\mathbb{K},\cdot)$, dove $V$ è un
insieme (i cui elementi si chiamano vettori) su cui è definita un'operazione 
$+:V\times V\rightarrow V$ che rende $V$ un gruppo abeliano. Ovvero:

\begin{itemize}
\item $\forall \ve{x},\ve{y},\ve{z}\in V$ si ha $(\ve{x}+\ve{y})+\ve{z}=\ve{x}+(\ve{y}+\ve{z})$.
\item $\exists\mathbf{\theta}\in V:\mathbf{\theta}+\mathbf{v}=\mathbf{v}+\mathbf{\theta}
\hspace{2mm}\forall\mathbf{\theta}\in V$.
\item $\forall\mathbf{v}\in V\exists\mathbf{w}\in V:\mathbf{v}+\mathbf{w}=\mathbf{w}+\mathbf{v}=\theta$.
\item $\forall\mathbf{v},\mathbf{w}\in V$ si ha $\mathbf{v}+\mathbf{w}=\mathbf{w}+\mathbf{v}$.
\end{itemize}
Inoltre definiamo $\cdot:\mathbb{K}\times V\rightarrow V$ prodotto \textit{esterno} (tra uno scalare ed un vettore),
tale che:
\begin{itemize}
\item $\forall\mathbf{v},\mathbf{w},\mathbf{z}\in V$ si ha 
$(\mathbf{v}+\mathbf{w})\cdot\mathbf{z}=\mathbf{v}\cdot\mathbf{z}+\mathbf{w}\cdot\mathbf{z}$.
\item $\forall\alpha\in\mathbb{K},\forall\mathbf{v},\mathbf{w}\in V$ si ha
$\alpha\cdot (\mathbf{v}+\mathbf{w})=\alpha\cdot\mathbf{v}+\alpha\cdot\mathbf{w}$.
\item Detto $1\in\mathbb{K}$ l'elemento identico si ha $1\cdot\mathbf{v}=\mathbf{v}\cdot 1=\mathbf{v}
\hspace{2mm}\forall\mathbf{v}\in V$.
\item $\forall\mathbf{v}\in V,\forall\alpha,\beta\in\mathbb{K}$ si ha $
(\alpha\cdot\beta)\cdot\mathbf{v}=\alpha\cdot(\beta\cdot\ve{v})$.
\end{itemize}
\end{defin}

\begin{ese}[Spazio vettoriale numerico]
$\mathbb{K}^n=\underbrace{\mathbb{K}\times\mathbb{K}\times\cdot\times\mathbb{K}}_{n\text{ volte}}=$\linebreak
$\{(x_1,\cdots,x_n):x_1,\cdots,x_n\in\mathbb{K}\}$ (insieme delle n-uple ordinate che stanno in
$\mathbb{K}$).
\end{ese}

\begin{ese}
$\mathbb{K}^{n,m}$ è l'insieme delle matrici i cui elementi stanno nel campo $\mathbb{K}$ con $n$
righe ed $m$ colonne.
\begin{displaymath}
\left[\begin{array}{ccc}
a_{11} & \cdots & a_{1m} \\
\vdots & a_{ij} & \vdots \\
a_{n1} & \cdots & a_{nm}
\end{array}\right]
,\hspace{5mm}a_{ij}\in\mathbb{K}.
\end{displaymath} 

\begin{description}
\item[Somma tra matrici]Siano $A,B\in\mathbb{K}^{n,m}$ matrici dello stesso tipo. Se 
\linebreak $A=(a_{ij}),B=(b_{i,j})$,
$1\leq i\leq n,1\leq j\leq m$ allora la somma tra le matrici $A$ e $B$ sarà
\begin{displaymath}
A+B=(a_{i,j})+(b_{i,j})=(a_{i,j}+b_{i,j})=
\left[\begin{array}{ccc}
a_{11}+b{11} & \cdots & \cdots \\
\vdots & a_{ij}+b_{ij} & \vdots \\
\cdots & \cdots & a_{nm}+b_{nm}
\end{array}\right].
\end{displaymath}

\item[Prodotto esterno tra matrici]
Siano $\alpha\in\mathbb{K},A\in\mathbb{K}^{n,m}$. Il prodotto esterno tra lo scalare $\alpha$
e la matrice $A$ sarà
\begin{displaymath}
\alpha\cdot A=(\alpha\cdot a_{i,j})=
\left[\begin{array}{ccc}
\alpha\cdot a_{11} & \cdots & \cdots \\
\vdots & \alpha\cdot a_{ij} & \vdots \\
\cdots & \cdots & \alpha\cdot a_{nm}
\end{array}\right].
\end{displaymath}
\end{description}
\end{ese}

\begin{oss}
Se $\mathbb{K}=\{0,1\}$ il prodotto esterno si riduce a due sole possibilità:
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
0\cdot\mathbf{v}=\mathbf{0}\\
1\cdot\mathbf{v}=\mathbf{v}
\end{gathered}
\end{displaymath}
Inoltre l'opposto di un vettore $\mathbf{v}$ è ancora $\mathbf{v}$:
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\mathbf{v}+\mathbf{v}=\mathbf{0}\\
\mathbf{v}-\mathbf{v}=\mathbf{v}+\mathbf{v}
\end{gathered}
\end{displaymath}
\end{oss}

\begin{defin}
Un sottospazio vettoriale di $V$ è un sottoinsieme $S\subseteq V$ che è chiuso rispetto
alla somma e al prodotto esterno:
\begin{itemize}
\item $\forall\mathbf{v},\mathbf{w}\in S$ si ha $\mathbf{v}+\mathbf{w}\in V$.
\item $\forall\alpha\in\mathbb{K},\forall\mathbf{v}\in S$ si ha $\alpha\cdot\mathbf{v}\in S$.
\end{itemize}
\end{defin}

\begin{oss}
Se $\mathbb{K}=\{0,1\},V=\mathbb{K}^n$ affinché $S\subseteq V$ sia un sottospazio
è sufficiente che $\forall\mathbf{v},\mathbf{w}\in S$ si abbia $\mathbf{v}+\mathbf{w}\in V$.
\end{oss}

\begin{defin}
Un codice lineare (di lunghezza $n$) è un sottospazio di $\mathbb{K}^n$.
\end{defin}

Il vettore nullo appartiene ad ogni sottospazio.

\begin{ese}
$\mathbb{K}^2=\{(0,0),(0,1),(1,0),(1,1)\}=\{00,01,10,11\}$.
\end{ese}

\begin{ese}
$\mathbb{K}^3=\{000,001,010,\dots,111\}$.
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{000,111\}\subseteq\mathbb{K}^3$ sia un sottospazio.\linebreak 
$000\in C$, se così
non fosse non avremmo sicuramente in sottospazio. Verifichiamo poi che $000+111=111\in C$ e quindi
$C$ è un sottospazio.
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{000,001,101\}$ sia un codice lineare. \linebreak 
$000\in C,001+101=100\notin C_1$ 
quindi $C_1$ non è un codice lineare.
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{101,111,011\}$ sia un codice lineare.\linebreak
Poiché $000\notin C$, $C$ non è certamente un codice lineare (né un sottospazio).
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{101,111,011,000\}$ sia un codice lineare.\linebreak
$000\in C,101+111=010\notin C$, quindi $C$ non è un codice lineare.
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{000,001,010,011\}$ sia un codice lineare.\linebreak
$000\in C,001+010=011\in C,001+0110=010\in C,010+011=001\in C$, quindi
$C$ è un codice lineare.
\end{ese}

\begin{ese}
Verifichiamo che $C=\{0000,0001,1110\}$ sia un codice lineare.\linebreak
$0000\in C,0001+1110=1111\notin C$, quindi $C$ non è un codice lineare.
\end{ese}

\begin{ese}
$C=\{0000,0001,1110,1111\}$ è un codice lineare.
\end{ese}

\begin{oss}\label{oss1}
Se $C_1,C_2$ sono codici lineari di lunghezza $n$ ($C_1,C_2\in\mathbb{K}^n$ sottospazi)
allora $C_1\cap C_2$ è ancora un codice lineare.
\end{oss}

\begin{defin}
Siano $C_1,C_2$ due sottospazi. Definiamo sottospazo somma, e lo indichiamo come
$C_1+C_2$, il sottospazio definito nel modo seguente.
\begin{displaymath}
C_1+C_2=\{\mathbf{v}+\mathbf{w}:\mathbf{v}\in C_1,\mathbf{w}\in C_2\}\text{.}
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{oss}
$C_1\subseteq C_1+C_2,C_2\subseteq C_1+C_2$. Inoltre $C_1+C_2$ è un sottospazio.
\end{oss}

\begin{defin}
Una combinazione lineare dei vettori $\mathbf{v_1},\cdots,\mathbf{v_k}$ è una espressione
della forma $a_1\mathbf{v_1}+\dots +a_k\mathbf{v_k}$ con $a_1,\dots,a_k\in\mathbb{K}$.
\end{defin}

\begin{defin}
Dato un insieme $S\subseteq V$, diremo sottospazio generato da $S$, e lo indichiamo con
$<S>$, il sottoinsieme formato da tutte le combinazioni lineari di vettori appartenenti
ad $S$. Concretamente
\begin{displaymath}
S\subseteq V,\langle S\rangle=\{a_1\mathbf{v_1}+\dots a_k\mathbf{v_k}:\mathbf{v_1},\dots,\mathbf{v_k}\in S
a_1,\dots,a_k\in\mathbb{K}\}\text{.}
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{oss}
$\langle S\rangle$ è un sottospazio vettoriale.
\end{oss}

\begin{teo}\label{teo1}
Sia $f(\mathbf{x_1},\dots,\mathbf{x_n})$ una forma lineare, ovvero
\begin{displaymath}
f(\mathbf{x_1},\dots,\mathbf{x_n})=a_1\mathbf{x_1}+\dots+a_n\mathbf{x_n} 
\end{displaymath}
con $a_1,\dots a_n\in\mathbb{K}$. L'insieme dei vettori di $\mathbb{K}^n$ 
che soddisfano l'equazione\linebreak
$f(\mathbf{x_1},\dots,\mathbf{x_n})=0$ è un sottospazio.
\end{teo}

\begin{defin}[Dipendenza lineare]
Dati $k$ vettori $\mathbf{v_1},\dots,\mathbf{v_k}\in V$, diremo che sono linearmente
dipendenti (l.d.) se esistono scalari $a_1,\dots,a_k\in\mathbb{K}$ \textit{non tutti nulli}
tali che $a_1\mathbf{v_1}+\dots +a_k\mathbf{v_k}=0$, ovvero tali che la loro combinazione
lineare sia nulla.

Analogamente, diremo che i vettori $\mathbf{v_1},\cdot,\mathbf{v_k}\in V$ sono linearmente
indipendenti (l.i.) se l'unica loro combinazione lineare è quella banale, ovvero
\begin{displaymath}
a_1\mathbf{v_1}+\dots +a_k\mathbf{v_k}=0\Rightarrow a_1,\dots,a_k=0\text{.} 
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{oss}
$0\mathbf{v_1}+\dots+0\mathbf{v_k}=\mathbf{0}$.
\end{oss}

\begin{ese}
Siano $\mathbf{v_1}=(1,2,5,-1),\mathbf{v_2}=(2,0,1,4),\mathbf{v_3}=(4,4,11,2)$. Mostriamo se
esistono $x,y,z\in\mathbb{Q}$ \textit{non tutti nulli} tali che
\begin{equation}\label{eq1}
x\mathbf{v_1}+y\mathbf{v_2}+z\mathbf{v_3}=(0,0,0,0)
\end{equation}
sia verificata.

L'equazione \eqref{eq1} è un sistema lineare omogeneo di $4$ equazioni in $3$ incognite. Tuttavia,
poiché in questo caso vale
\begin{displaymath}
2\mathbf{v_1}+\mathbf{v_2}=\mathbf{v_3}\Rightarrow 2\mathbf{v_1}+\mathbf{v_2}-\mathbf{v_3}=0\text{,}
\end{displaymath}
segue che
\begin{displaymath}
x=2,y=1,z=-1\text{.}
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{defin}
Diremo che l'insieme $S\subseteq V$ genera $V$ se $\langle S\rangle=V$.
\end{defin}

\begin{defin}
Se esiste $S$ finito, tale che $\langle S\rangle=V$ avremo che $V$ è uno spazio vettoriale
finitamente generato.
\end{defin}

\begin{defin}[Base]
Dato $S\subseteq V$ se $S$ è un insieme di generatori per $V$ ed inoltre $S$ è l.i.
diremo che $S$ è una base di $V$.
\end{defin}

$S=\{\mathbf{v_1},\dots,\mathbf{v_k}\}$ è una base se
\begin{itemize}
\item $\langle S\rangle =V$.
\item $S$ è l.i., ovvero: $a_1\mathbf{v_1}+\dots +a_n\mathbf{v_n}=\mathbf{0}\Rightarrow
a_1=\dots =a_n=0$.
\end{itemize}

Da ora in poi tutti gli spazi vettoriali (a meno che non sia esplicitamente detto) saranno
considerati finitamente generati.

\begin{teo}[Caratterizzazione delle basi]
$S=\{\mathbf{v_1},\dots,\mathbf{v_k}\}$ è una base se e solo se ogni vettore $\mathbf{v}\in V$
si può esprimere in modo unico come combinazione lineare di vettori della base. Ovvero
\begin{displaymath}
\forall\mathbf{v}\in V\hspace{2mm}\exists!a_1,\dots,a_n\in\mathbb{K}:a_1\mathbf{v_1}+\dots+a_n\mathbf{v_n}=
\mathbf{v}\text{.}
\end{displaymath}
\end{teo}

\begin{ese}
$V=\mathbb{Q}^3,B=\{\mathbf{e_1},\mathbf{e_2},\mathbf{e_3}\}$ dove
\begin{displaymath}
\mathbf{e_1}=(1,0,0),\mathbf{e_2}=(0,1,0),\mathbf{e_3}=(0,0,1)
\end{displaymath}
è detta base canonica. In questo caso ogni vettore può essere generato dalla base canonica.
\begin{displaymath}
(\mathbf{x},\mathbf{y},\mathbf{z})\in\mathbb{Q}^3:
x\mathbf{e_1}+y\mathbf{e_2}+z\mathbf{e_3}=(\mathbf{x},\mathbf{y},\mathbf{z})\text{.}
\end{displaymath}
$B$ è un insieme di generatori; Inoltre $B$ è l.i.; dunque $B$ è una base.
\end{ese}

\begin{ese}
Siano
\begin{displaymath}
\mathcal{D}=\{\mathbf{v_1},\mathbf{v_2},\mathbf{v_3}\}\subseteq\mathbb{Q}^3
\end{displaymath}
e
\begin{equation}\label{eq2}
\mathbf{v_1}=(1,0,1),\mathbf{v_2}=(1,2,-1),\mathbf{v_3}=(1,1,2)\text{.}
\end{equation}
Calcoliamo le componenti del vettore $(2,1,0)$ rispetto alla base $\mathcal{D}$.
Avremo
\begin{displaymath}
x\mathbf{v_1}+y\mathbf{v_2}+z\mathbf{v_3}=(2,1,0)\text{.}
\end{displaymath}
Il sistema lineare da risolvere sarà
\begin{equation}\label{eq3}
\left\{\begin{array}{l}
x+y+z=2 \\
2y+z=1 \\
x-y+2z=0
\end{array}\right.
\end{equation}
Lo risolveremo con il metodo di riduzione. Costruiamo la matrice completa del sistema.
\begin{displaymath}
B=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 2 \\
0 & 2 & 1 & 1 \\
1 & -1 & 2 & 0 \\
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
Applichiamo la prima sostituzione: $R_3\mapsto R_3-R_1$. Otterremo la matrice $B'$:
\begin{displaymath}
B'=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 2 \\
0 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -2 & 1 & -2 
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
Applichiamo la seconda sostituzione: $R_3\mapsto R_3+R_2$. Otterremo la matrice $B''$:
\begin{displaymath}
B''=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 2 \\
0 & 2 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 2 & -1
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
La matrice adesso è ridotta, quindi possiamo riscrivere il sistema \eqref{eq3} in forma
triangolare:
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
x+y+z=2 \\
2y+z=1 \\
2z=-1
\end{array}\right.
\end{displaymath} 
la cui risoluzione è banale.
\end{ese}

Lo scambio tra due righe di una matrice e l'aggiunta alla riga di una matrice del multiplo
di una riga parallela si chiamano operazioni elementari di riga.

\begin{defin}
Due matrici che si possono ottenere l'una dall'altra mediante trasformazioni elementari di
riga si dicono equivalenti.
\end{defin}

\begin{teo}
Dato $V$ spazio vettoriale finitamente genereato. Se $B$ e $B'$ sono basi di $V$ allora
\begin{displaymath}
|B|=|B'|
\end{displaymath}
\end{teo}

\begin{defin}
Definiamo dimensione di uno spazio vettoriale $V$ e la indichiamo con $\mbox{dim}V$ il numero 
di elementi di una sua base.
\end{defin}

Dato un insieme $S$ di generatori di un sottospazio $W\subseteq\mathbb{K}^n$. Come estraiamo
da tale insieme una base di $W$? Sia $B$ la matrice avente per righe gli elementi di $S$.
Effettuiamo le medesime operazioni di riduzione nel modo consueto e, ottenuta la matrice
ridotta, ne scartiamo tutte le righe nulle. Le righe rimanenti determinano la base per $W$ e
rappresentano vettori linearmente indipendenti.

\begin{ese}
Sia $S=\{1101,1110,1011\}$ in $\mathbb{Z}_2=\{0,1\}$. Costruiamo la matrice $B$ avente per
righe gli elementi di $S$:
\begin{displaymath}
B=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
Applichiamo le sostituzioni: $R_2\mapsto R_2+R_1;R_3\mapsto R_3+R_1$. Otterremo la matrice $B'$:
\begin{displaymath}
B'=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
Scambiamo, infine, le righe $R_2$ ed $R_3$ ottenendo la matrice $B''$:
\begin{displaymath}
B''=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
In questo caso avremo ottenuto $3$ vettori l.i. che costituiscono una base del sottospazio
generato dai $3$ vettori iniziali.
\end{ese}

\begin{ese}
Sia $S=\{101,011,110,010\}$ in $\mathbb{Z}_2=\{0,1\}$. Costruiamo la matrice $B$ avente
per righe gli elementi di $S$:
\begin{displaymath}
B=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
La matrice ridotta, in questo caso, sarà:
\begin{displaymath}
\left[\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
\end{array}\right]\text{.}
\end{displaymath}
In questo caso avremo $3$ vettori l.i. che costituiscono una base del sottospazio generato
dai vettori iniziali.
\end{ese}

\begin{defin}
Data $A\in\mathbb{K}^m,n$ diremo rango d $A$ e lo indicheremo con $\mbox{rk}A$ la dimensione del 
sottospazio vettoriale generato dalle colonne di $A$:
\begin{displaymath}
\mbox{rk}A=\mbox{dim}\langle R_1,\dots,R_n\rangle=\mbox{dim}\langle C_1,\dots,C_n\rangle.
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{defin}
Diremo che la caratteristica (rango) di $A$ è il numero $r$ tale che esiste un minore
$M$ estratto da $A$ di ordine $r$ con $\mbox{det}M\neq 0$ e tutti i minori di ordine 
maggiore o uguale a $r+1$ sono nulli.
\end{defin}

Sia $S\subseteq\mathbb{K}^n$ e $\langle S\rangle$ il sottospazio generato da $S$. Allora
$\mbox{dim}\langle S\rangle$ è il rango della matrice che si ottiene mettendo nelle sue righe
gli elementi di $S$.

\begin{defin}[Prodotto scalare]
Siano $\mathbf{x},\mathbf{y}\in\mathbb{K}^n$, il prodotto scalare \linebreak
$\cdot:\mathbb{K}^n\times\mathbb{K}\rightarrow
\mathbb{K}$ di $\mathbf{x},\mathbf{y}$, che indichiamo $\mathbf{x}\cdot\mathbf{y}$ 
(si legge $\mathbf{x}$ \textit{scalare} $\mathbf{y}$) dove
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\mathbf{x}=(x_1,\dots,x_n),\hspace{2mm}x_1,\dots,x_n\in\mathbb{K}\\
\mathbf{y}=(y_1,\dots,y_n),\hspace{2mm}y_1,\dots,y_n\in\mathbb{K}
\end{gathered}
\end{displaymath}
sarà
\begin{displaymath}
\mathbf{x}\cdot\mathbf{y}=x_1\cdot y_1+\dots+x_n\cdot y_n\text{.}
\end{displaymath}
\end{defin}

Il prodotto scalare gode delle seguenti proprietà.
\begin{itemize}
\item $(\mathbf{x}+\mathbf{y})\cdot\mathbf{z}=\mathbf{x}\cdot\mathbf{z}+\mathbf{y}\cdot\mathbf{z}
\hspace{2mm}\forall\mathbf{x},\mathbf{y},\mathbf{z}\in\mathbb{K}^n.$
\item $\mathbf{x}\cdot (\mathbf{y}+\mathbf{z})=\mathbf{x}\cdot \mathbf{y}+\mathbf{x}\cdot\mathbf{z}
\hspace{2mm}\forall\mathbf{x},\mathbf{y},\mathbf{z}\in\mathbb{K}^n.$
\item $(a\cdot\mathbf{x})\cdot\mathbf{y}=a\cdot (\mathbf{x}\cdot\mathbf{y})=\mathbf{x}\cdot(a\cdot\mathbf{y})
\hspace{2mm}\forall a\in\mathbb{K},\forall\mathbf{x},\mathbf{y}\in\mathbb{K}^n.$
\end{itemize}

\begin{defin}
Diremo che due vettori $\mathbf{x},\mathbf{y}$ sono ortogonali se $\mathbf{x}\cdot
\mathbf{y}=0$.
\end{defin}

\begin{ese}
Sia $\mathbb{K}=\mathbb{Z}_2$.
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
11011\cdot 11011=1\cdot 1+1\cdot 1+0\cdot 0+1\cdot 1+1\cdot 1=\\
1+1+0+1+1=0.
\end{gathered}
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{defin}
Dato $S\subseteq\mathbb{K}^n$, indicheremo con $S^\bot$ il seguente
sottoinsieme
\begin{displaymath}
S^\bot=\{\mathbf{x}\in\mathbb{K}^n:\mathbf{x}\cdot\mathbf{s}=0\hspace{2mm}\forall\mathbf{s}\in S\}.
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{teo}
$S^\bot$ è un sottospazio (detto ortogonale o duale). 

Inoltre $S^\bot=\langle S\rangle^\bot$.
\end{teo}

\begin{ese}
Sia $S=\{\mathbf{v_1},\mathbf{v_2}\}$. L'insieme dei vettori ortogonali a $S$ è costituito da tutti
i vettori appartenenti alla retta perpendicolare a $\mathbf{v_1}$ e $\mathbf{v_2}$.
%%%%%%%%%%%% aggiungere figura %%%%%%%%%%%%
\end{ese}

Sia $S\subseteq\mathbb{K}^n$. In particolare $S=\{\mathbf{s_1},\dots,\mathbf{s_k}\}$. 
Supponiamo che i vettori appartenenti a $S$ siano linearmente indipendenti. Allora
\begin{equation}\label{eq4}
S^\bot=\{\mathbf{x}\in\mathbb{K}^n:\mathbf{s_1}\cdot\mathbf{x}=\mathbf{0},\dots,
\mathbf{s_k}\cdot\mathbf{x}=\mathbf{0}\}.
\end{equation}
In particolare l'equazione \eqref{eq4} rappresenta un sistema lineare omogeneo nelle incognite
$x_1,\dots,x_n$ i cui coefficienti sono $s_1,\dots,s_k$, cioè
\begin{displaymath}
\mathbf{s_1}=(s_{11},\dots,s_{1n}),\dots,\mathbf{s_k}=(s_{k1},\dots,s_{kn}).
\end{displaymath}
Quindi
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
s_{11}x_1+\dots+s_{1n}x_n=0 \\
\dots \\
s_{k1}x_1+\dots+s_{kn}x_n=0.
\end{array}\right.
\end{displaymath}
Inoltre $\mbox{dim}\langle S\rangle=k$.

$S^\bot$ è descritto da $k$ equazioni lineari ed omogenee e linearmente indipendenti.

\begin{ese}
Consideriamo il sistema
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
2x-3y+z=0 \\
x-y+z=0 \\
3x-4y+2z=0
\end{array}\right.
\end{displaymath}
In questo caso le equazioni che compongono il sistema sono linearmente indipendenti, in
quanto la terza equazione è combinazione lineare delle prime due. Quindi, se scartiamo
la terza equazione, il sistema
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
2x-3y+z=0 \\
x-y+z=0
\end{array}\right.
\end{displaymath}
sarà equivalente.
Avremo
\begin{displaymath}
\mbox{dim}\langle S\rangle^\bot=\mbox{dim}S^\bot=n-\mbox{dim}\langle S\rangle
\end{displaymath}
dove $\mbox{dim}\langle S\rangle$ corrisponde al numero di equzioni linearmente
indipendenti del sistema.
\end{ese}

\begin{ese}
Sia $S=\{1010,0101,1111\}$. Calcoliamo $\mbox{dim}\langle S\rangle$. Avremo
\begin{displaymath}
\mbox{dim}\langle S\rangle =\mbox{rk}
\left[\begin{array}{llll}
1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
=2.
\end{displaymath}
Una base di $S$ è $\{1010,0101\}$.

$S^\bot$ è descritto dalle seguenti equazioni cartesiane
\begin{equation}\label{eq5}
\left\{\begin{array}{l}
x+z=0 \\
y+t=0
\end{array}\right.
\end{equation}
da cui $\mbox{dim}S^\bot =4-2=2$.

Risolviamo le equazioni \eqref{eq5}\footnote{Si ricordi che siamo nel campo $\mathbb{Z}_2$}
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
x=z \\
y=t 
\end{array}\right.
\end{displaymath}
\end{ese}

Posto $z=\alpha,t=\beta$ con $\alpha,\beta\in\mathbb{Z}_2$, le soluzioni saranno della forma
\begin{displaymath}
(\alpha,\beta,\alpha,\beta)\hspace{2mm}\forall\alpha,\beta\in\mathbb{Z}_2.
\end{displaymath}

\begin{defin}
Diremo che $G$ è una matrice generatrice del codice (lineare) $C$ se le sue righe sono
formate da una base di $C$.
\end{defin}

Vi sono, pertanto, tante matrici generatrici quante sono le basi del codice. Sia 
$l(C)=n$ la lunghezza del codice $C$ e $\mbox{dim}C$ la sua lunghezza (con 
$C\in\mathbb{K}^n$. Allora $G\in\mathbb{K}^{k,n}$.

Al variare di $\mathbf{u}\in\mathbb{K}^n$, i prodotti $\mathbf{u}\cdot G$ formano tutti gli elementi
del codice $C$; $\mathbf{u}$ è la $k$-upla delle componenti del vettore $\mathbf{u}\cdot G\in C$ rispetto
alla base $B$.

Per le proprietà delle basi la matrice $G$ permette di ottenere una corrispondenza
biunivoca tra l'insieme di tutte le $k$-uple (in $K^k$) e il codice $C$.

\begin{teo}
Una matrice $G$ è una matrice generatrice se e solo se le sue righe sono linearmente indipendenti.
\end{teo}

\begin{defin}
Due matrici che generano lo stesso codice si dicono equivalenti.
\end{defin}

\begin{defin}
Una matrice è in \textit{Row Echelon Form} (REF) se è nella seguente forma
\begin{displaymath}
\left[\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & a_k & x_{11} & \cdots & x_{1n} \\
0 & 1 & \cdots & a_{2k} & x_{21} & \cdots & x_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 & x_{k_1} & \cdots & x_{2k}
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{defin}
Una matrice è in \textit{Reduced Row Echelon Form} (RREF) se è nella seguente forma
\begin{displaymath}
\left[\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & x_{11} & \cdots & x_{1n} \\
0 & 1 & \cdots & 0 & x_{21} & \cdots & x_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 & x_{k_1} & \cdots & x_{2k}
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{ese}
La matrice
\begin{displaymath}
G'=\left[\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 0 & \alpha & \beta \\
0 & 0 & 1 & \gamma & \delta
\end{array}\right]
\end{displaymath}
è in RREF, a meno di una permutazione delle colonne.
\end{ese}

Il controllo di parità serve a capire se una parola ($n$-upla) appartiene
ad un codice $C$. 
Tipicamente, dato $K^n$ si costruisce un codice $C\subseteq K^{n+1}$, in
cui per ogni parola, i primi $n$ bit rappresentano l'informazione vera e 
propria che si vuole trasmettere attraverso il canale, mentre l'$(n+1)$-esimo
bit è il cosiddetto bit di parità. L'$(n+1)$-esimo bit sarà la somma dei
primi $n$ bit della parola. In questo caso la $(n+1)$-upla conterrà sempre
un numero pari di bit pari ad $1$.
Quindi se $x_1+\dots+x_n=0$ allora la parola apparterrà al codice.

\begin{defin}
$H$ è una matrice controllo di parità (\textit{parity-check matrix}) del
codice $C$ se $\mathbf{u}\cdot H=\mathbf{0}\hspace{2mm}\forall \mathbf{u}\in C$. 
\end{defin}

Sia $C$ un codice lineare. Sia
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{ccc}
a_{1,1} & \cdots & a_{1,n-k} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n,1} & \cdots & a_{n,n-k}
\end{array}\right]
\in\mathbb{K}^{n,n-k}.
\end{displaymath}
In questo caso le equazioni cartesiane del codice $C$ saranno
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
a_{1,1}x_1+\dots +a_{n,1}x_n=0 \\
\cdots \\
a_{n,1-k}x_1+\dots +a_{n,n-k}x_n=0
\end{array}\right.
\end{displaymath}
Le colonne di $H$ formano una base del codice duale di $C$ ed inoltre
\begin{displaymath}
\mbox{dim}C=k\Rightarrow\mbox{dim}C^\bot =n-k.
\end{displaymath}

\begin{teo}
Una matrice $H$ è una matrice controllo di parità se e solo se le colonne di $H$
sono linearmente indipendenti.
\end{teo}

Dato un codice $C$ vediamo come fare a costruire una matrice controllo di parità, il
che equivale a trovare una base del codice duale.

Il metodo utilizzato è il metodo di eliminazione dei parametri che mostriamo
mediante un esempio.

\begin{ese}
Siano 
\begin{displaymath}
C\subseteq\mathbb{Q}^3,\hspace{1mm}\mbox{dim}C=1.
\end{displaymath} 
In questo avremo un solo bit di
informazione e $2$ bit di ridondanza. Sia 
\begin{displaymath}
C=\langle(2,1,-5)\rangle=\{(2\lambda,\lambda,-5\lambda:\lambda\in\mathbb{Q}\}
\end{displaymath}
ovvero il codice formato da tutte le possibili combinazioni lineari della terna
$(2,1,-5)$.
In questo caso il codice duale sarà il sottospazio seguente
\begin{displaymath}
C^\bot=\{(a,b,c)\in\mathbb{Q}^3:2a+1b-5c=0\}.
\end{displaymath}
Il numero di equazioni linearmente indipendenti sarà $3-1=2$, dunque dobbiamo trovare
una coppia di soluzioni indipendenti per
\begin{displaymath}
2a+1b-5c=0.
\end{displaymath}
Avremo
\begin{displaymath}
b=-2a+5c\Rightarrow b=-2\alpha+5\gamma
\end{displaymath}
da cui le soluzioni saranno del tipo
\begin{displaymath}
(\alpha,-2\alpha+5\gamma,\gamma)\hspace{2mm}\alpha,\gamma\in\mathbb{Q}.
\end{displaymath}
Una base di $C^\bot$ sarà
\begin{displaymath}
(1,-2,0),\hspace{2mm}(0,5,1).
\end{displaymath}
Quindi una matrice controllo di parità per il codice $C$ sarà
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{cc}
1 & 0 \\
-2 & 5 \\
0 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{ese}

$H$ è una matrice controllo di parità per il codice $C$ (generato da $G$) se
$G\cdot H=0$, con $G\in\mathbb{K}^{k,n},\hspace{1mm}H\in\mathbb{K}^{n,n-k}$.

\begin{ese}
Siano
\begin{displaymath}
C=\langle(1,0,2),(3,1,-4)\rangle,\hspace{1mm}\mbox{dim}C=3.
\end{displaymath} 
In questo caso
$\mbox{dim}C^\bot=3-\mbox{dim}C=3-2=1$, quindi stavolta cercheremo una sola equazione, 
di conseguenza la matrice controllo di parità sarà costituita da una sola colonna.
Il codice $C$ si può pensare come l'insieme delle soluzioni di \textit{una} equazione
in $3$ incognite. Se $ax+by+cz=0$ è una di queste equazioni allora avremo
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
a+2c=0 \\
3a+b-4c=0
\end{array}\right.
\end{displaymath}
Risolviamo il sistema per sostituzione.
\begin{displaymath}
\left\{\begin{array}{l}
a=-2c \\
3(-2c)+b-4c=0
\end{array}\right.
\Rightarrow
\left\{\begin{array}{l}
a=-2c \\
-10c+b=0
\end{array}\right.
\Rightarrow
\left\{\begin{array}{l}
a=-2c \\
b=10c \\
c=c
\end{array}\right.
\end{displaymath}
Se $c=1$ una terna è $(-2,10,1)$. In definitiva abbiamo trovato i coefficienti del sistema
lineare che descrive il sottospazio $C$, ma, come abbiamo detto prima, è costituito da una
sola equazione: $-2x+10y+z=0$. La matrice controllo di parità sarà
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{c}
-2 \\
10 \\
1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{ese}

$H$ è una matrice controllo di parità per il codice $C\subseteq\mathbb{K}^n$, $\mbox{dim}C=k$
se
\begin{itemize}
\item $H\in\mathbb{K}^{n,n-k}$.
\item Le colonne di $H$ sono linearmente indipendenti e $\forall\mathbf{v}\in C$ si deve avere
$\mathbf{v}\cdot H=\mathbf{0}$.
\end{itemize}
Quest'ultima condizione è equivalente a $G\cdot H=0$.

Una matrice controllo di parità, per un codice $C$, si può interpretare come una matrice nelle
cui colonne c'è una base duale $C^\bot$, dove $\mbox{dim}C^\bot=n-\mbox{dim}C$. Se le colonne
di $H$ sono $k$, allora $\mbox{dim}C=n-k$.

Vediamo un algoritmo per la costruzione di una matrice controllo di parità a partire da una 
matrice generatrice. Sia $G$ una matrice generatrice del codice $C$ ($\mbox{dim}C=k$).

%\begin{algorithm}
Sia $G$ una matrice generatrice del codice $C$ ($\mbox{dim}C=k$). Riduciamo la matrice in
forma RREF, ovvero otteniamo una nuova matrice $G'$ nella forma $(1,X)$, a meno di una 
permutazione delle colonne. Avremo
\begin{displaymath}
G'=\left[\begin{array}{ccccccc}
1 & 0 & \cdots & 0 & x_{11} & \cdots & x_{1n} \\
0 & 1 & \cdots & 0 & x_{21} & \cdots & x_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & 1 & x_{k_1} & \cdots & x_{2k}
\end{array}\right]
=(I,X)
\end{displaymath}

La matrice controllo di parità $H$ sarà
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{c}
X \\
I
\end{array}\right]
\end{displaymath}
%\end{algorithm}

Chiaramente, poichè lavoriamo nel campo finito $\mathbb{Z}_2$ avremo $G'\cdot H=\mathbf{0}\hspace{1mm}$.

\begin{ese}\label{es1}
Consideriamo la matrice
\begin{displaymath}
G=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Eseguiamo operazioni elementari di riga su $G$. Inizialmente applichiamo la riduzione
di riga $R_2\mapsto R_2+R_1$ ottenendo
\begin{displaymath}
G'=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Applichiamo quindi la riduzione di riga $R_3\mapsto R_2+R_3$ ottenendo
\begin{displaymath}
G''=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right]
\end{displaymath}
La terza riga di $G''$ è nulla quindi il codice è di dimensione $2$, il che significa
che le righe di $G$ non è erano tutte linearmente indipendenti. Possiamo quindi scartare
la terza riga di $G''$ ottenendo
\begin{displaymath}
\bar{G}=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
La matrice $\bar{G}$ è in REF, quindi proseguiamo con le operazioni elemetari di riga
nel tentativo di trasformarla in RREF. Applichiamo $R_1\mapsto R_1+R_2$ ottenendo
\begin{displaymath}
\bar{\bar{G}}=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
La matrice $\bar{\bar{G}}$ è in RREF. La costruzione di $H$ è immediata.
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Verifichiamo, infine, che $\bar{\bar{G}}\cdot H=\mathbf{0}$.
\begin{displaymath}
\bar{\bar{G}}=
\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\cdot
\left[\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{array}\right]
=
\left[\begin{array}{ccc}
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{ese}
Sia
\begin{displaymath}
G=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Applichiamo le riduzioni $R_2\mapsto R_2+R_1,R_3\mapsto R_3+R_1$ ottenendo
\begin{displaymath}
G'=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Applichiamo la riduzione $R_4\mapsto R_4+R_2$ ottenendo
\begin{displaymath}
G''=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Scartiamo la quarta riga e quindi otteniamo
\begin{displaymath}
\bar{G}=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
in REF. Applichiamo la riduzione $R_1\mapsto R_1+R_3$ ottenendo
\begin{displaymath}
\bar{\bar{G}}=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Infine $R_1\mapsto R_1+R_2$ e otteneniamo
\begin{displaymath}
\bar{\bar{\bar{G}}}=\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
in RREF. La matrice controllo di parità sarà
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 1 \\
1 & 1 \\
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Poiché $\mbox{dim}C=3$ avremo $\mbox{dim}C^\bot=5-\mbox{dim}C=5-3=2$.
Inoltre
\begin{displaymath}
\bar{\bar{\bar{G}}}\cdot H=
\left[\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\cdot
\left[\begin{array}{cc}
0 & 1 \\
1 & 1 \\
1 & 1 \\
1 & 0 \\
0 & 1
\end{array}\right]
=
\left[\begin{array}{cc}
0 & 0 \\
0 & 0 \\
0 & 0
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{ese}

\begin{defin}[Distanza di Hamming]
Siano $u,v\in\mathbb{K}^n$ con $\mathbb{K}=\mathbb{Z}_2$, indichiamo con 
$\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})$
il numero di post in cui $\mathbf{u}$ e $\mathbf{v}$ differiscono:
\begin{displaymath}
\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})=|\{i:u_i\neq v_i\}|.
\end{displaymath}
\end{defin}

\begin{defin}[Peso]
Sia $\mathbf{u}\in\mathbb{K}^n$. Il peso di $\mathbf{u}$ è
\begin{displaymath}
\mbox{wt}(\mathbf{u})=\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{0})
\end{displaymath}
ovvero il numero di $1$ presenti nella parola (o la distanza della parola
dalla parola vuota).
\end{defin}

\begin{oss}
Vale $\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})=\mbox{wt}(\mathbf{u}+\mathbf{v})
\hspace{1mm}\forall\mathbf{u},\mathbf{v}\in\mathbb{Z}_2$.
\end{oss}

\begin{ese}
Siano 
\begin{displaymath}
\mathbf{u}=(0110111),\mathbf{v}=(00111010)
\end{displaymath}
Avremo
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})=3 \\
\mbox{wt}(\mathbf{u})=\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{0})=5 \\
\mbox{wt}(\mathbf{v})=\mbox{d}(\mathbf{v},\mathbf{0})=4
\end{gathered}
\end{displaymath}
\end{ese}

La distanza gode delle seguenti proprietà.

\begin{itemize}
\item $\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})=0\Leftrightarrow\mathbf{u}=\mathbf{v}
\hspace{2mm}\forall\mathbf{u},\mathbf{v}\in\mathbb{K}^n$.
\item $\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})=\mbox{d}(\mathbf{v},\mathbf{u})
\hspace{2mm}\forall\mathbf{u},\mathbf{v}\in\mathbb{K}^n$.
\item $\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v})\leq\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{w})+
\mbox{d}(\mathbf{v},\mathbf{w})
\hspace{2mm}\forall\mathbf{u},\mathbf{v},\mathbf{w}\in\mathbb{K}^n$
(Disuguaglianza triangolare).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=20ex]{./Diagramma2.png}
\end{center}
\caption{Disuguaglianza triangolare.}
\label{fig:figura2}
\end{figure}

\begin{defin}[Distanza di un codice]\label{def1}
La distanza di un codice $C$ è
\begin{displaymath}
\mbox{d}(C)=d=\min\{\mbox{d}(\mathbf{u},\mathbf{v}):\mathbf{u},\mathbf{v}\in C,
\mathbf{u}\neq\mathbf{v}\}
\end{displaymath}
\end{defin}

Nel caso di un codice lineare $C$ avremo
\begin{displaymath}
\m{d}(C)=\min\{\m{d}(\ve{u},\ve{0}):\ve{u}\in C,\ve{u}\neq\ve{0}\}=
\min\{\m{wt}(\ve{u}):\ve{u}\in C,\ve{u}\neq\ve{0}\}
\end{displaymath}
Inoltre $\ve{u},\ve{v}\in C\Rightarrow\ve{u}+\ve{v}\in C$.

\vspace{3mm}
Supponiamo di considerare il codice $C=\{000,111\}$. Supponiamo che il ricevitore riceva
la parola $010\in C$: in questo caso è stato commesso un errore. In questo caso o il
ricevitore, constatato l'errore, richiede al trasmettitore il reinvio della parola, o cerca
di correggere l'errore. In questo caso abbiamo due possibilità: o l'errore si è verificato
in un solo bit o in due bit. In particolare l'errore verificatosi o è $\ve{u}=010$ ed in questo caso
la parola trasmessa era $000\in C$, infatti $000+\ve{u}=000+010=010$; o è $\ve{u}=101$ ed in questo caso
la parola trasmessa era $111\in C$, infatti $111+\ve{u}=111+101=010$. In questi casi si
suppone che la parola inviata sia quella avente distanza minore, quindi, in questo caso
$000$.

\begin{teo}
Sia $C$ un codice di distanza $\m{d}(C)=d$. Il codice $C$ corregge \textit{tutti} gli
errori $\ve{u}$ di peso
\begin{displaymath}
\m{wt}(\ve{u})=\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor
\end{displaymath}
\end{teo}
\begin{proof}
Bisogna dimostrare che dato $\ve{v}\in C$ e un qualunque $\mathbf{u}\in\mathbb{K}^n$ di peso
\begin{displaymath}
\m{wt}(\ve{u})\leq\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor
\end{displaymath}
allora $\forall\ve{w}\in C$ si avrà
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})>\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})
\end{displaymath}
Consideriamo
\begin{equation}\label{eq6}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})+\m{d}(\ve{v}+\ve{u},\ve{v})\geq\m{d}(\ve{w},\ve{v})\geq d
\end{equation}
con $\ve{w}\in C$. La \eqref{eq6} è una disuguaglianza triangolare: l'ultimo membro della
disequazione è possibile poiché $d$, per la definizione \ref{def1}, è la minore tra tutte 
le possibili distanza del codice $C$.
Poiché 
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{v}+\ve{u},\ve{v})=\m{wt}(\ve{v}+\ve{u}+\ve{v})=\m{wt}(\ve{u})
\end{displaymath}
sostituendo nella \eqref{eq6} otteniamo
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})+\m{wt}(\ve{u})\geq d
\end{displaymath}
Ma
\begin{displaymath}
\m{wt}(\ve{u})\leq\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor\leq\frac{d-1}{2}
\Rightarrow d\geq 2\m{wt}(\ve{u})+1
\end{displaymath}
quindi
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})+\m{wt}(\ve{u})\geq 2\m{wt}(\ve{u})+1\Rightarrow \\
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})\geq 2\m{wt}(\ve{u})-\m{wt}(\ve{u})+1\Rightarrow \\
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})\geq\m{wt}(\ve{u})+1>\m{wt}(\ve{u})=\m{d}(\ve{v}+\ve{u},\ve{v})\Rightarrow \\
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})>\m{d}(\ve{v}+\ve{u},\ve{v}).
\end{gathered}
\end{displaymath}
Abbiamo, quindi, dimostrato la prima parte del teorema. Rimane da dimostrare che per errori
$\ve{u}$ il cui peso è almeno
\begin{displaymath}
\m{wt}(\ve{u})=\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor+1
\end{displaymath}
non possono essere corretti.

Siano $\ve{u},\ve{v}\in C$ tali che $\m{d}(\ve{v},\ve{w})=d$. Questo significa che la parola
$\ve{v}+\ve{w}$ contiene esattamente $d$ bit $1$ e rimanenti bit sono $0$. Costruiamo una parola
$\ve{u}\in\mathbb{K}^n$ ottenuta trasformando in $0$ esattamente 
$d-1-\lfloor\frac{d-1}{2}\rfloor$ dei suoi $1$. Facciamo vedere che, in questo caso, l'errore
non può essere corretto. Avremo
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})=\m{wt}(\ve{u})=1+\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor
\end{displaymath}
e
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})=\m{wt}(\ve{w}+\ve{v}+\ve{u})= \\
d-\bigg(1+\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor\bigg)= \\
d-1-\bigg\lfloor\frac{d-1}{2}\bigg\rfloor.
\end{gathered}
\end{displaymath}
Se $d=2t+1$ ($d$ dispari) avremo
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})=1+\bigg\lfloor\frac{2t+1-1}{2}\bigg\rfloor=
1-\lfloor t\rfloor=1+t
\end{displaymath}
e
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})= 2t+1-1-\bigg\lfloor\frac{2t+1-1}{2}\bigg\rfloor= \\
2t-\lfloor t\rfloor=2t-t=t.
\end{gathered}
\end{displaymath}
quindi
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})>\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u}).
\end{displaymath}
In maniera analoga se $d=2t$ ($d$ pari) avremo
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})=1+\bigg\lfloor\frac{2t-1}{2}\bigg\rfloor= \\
1+\bigg\lfloor t-\frac{1}{2}\bigg\rfloor=1+t-1=t
\end{gathered}
\end{displaymath}
e
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u})= 2t-1-\bigg\lfloor\frac{2t-1}{2}\bigg\rfloor= \\
2t-1-\bigg\lfloor t-\frac{1}{2}\bigg\rfloor= 2t-1-t+1=2t
\end{gathered}
\end{displaymath}
quindi, in questo caso
\begin{displaymath}
\m{d}(\ve{v},\ve{v}+\ve{u})>\m{d}(\ve{w},\ve{v}+\ve{u}).
\end{displaymath}
In entrambi i casi, pertanto, l'errore non verrà corretto.
\end{proof}

\begin{teo}
Sia $H$ una matrice controllo di parità per il codice (lineare) $C$. La distanza di $C$
è $d$ se e solo se comunque si scelgono $d-1$ righe di $H$, tali righe sono linearmente
indipendenti ed inoltre esistono $d$ righe di $H$ che sono linearmente dipendenti.
\end{teo}

\begin{defin}
Un coset d $C$ (codice lineare di lunghezza $n$) è un insieme della forma
\begin{displaymath}
\ve{u}+C=\{\ve{u}+\ve{v}:\ve{v}\in C\}
\end{displaymath}
\end{defin}

Un sottospazio $C$ induce una relazione di equivalenza
su $\mathbb{K}^n$ nel modo seguente
\begin{equation}\label{eq8}
\ve{v}\sim\ve{w}\hspace{2mm}(\ve{v}\equiv\ve{w}\bmod C)\text{ se }\ve{v}-\ve{w}\in C.
\end{equation}
Se $\mathbb{K}=\mathbb{Z}_2\hspace{2mm}\ve{v}\sim\ve{w}\text{ se }\ve{v}-\ve{w}\in C$.
Tale relazione di equivalenza permette di dividere $\mathbb{K}^n$ in sottoclassi
di equivalenza (disgiunte). Esse si chiamano \textit{cosets} o laterali. L'unione
di tutti i cosets coincide con $\mathbb{K}^n$. In particolare, il coset che contiene
il vettore nullo è $C$.

Vale
\begin{displaymath}
\ve{u}+C=\ve{v}+C\Leftrightarrow\ve{u}+\ve{v}\in C.
\end{displaymath}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=20ex]{./Diagramma3.png}
\end{center}
\caption{Cosets.}
\label{fig:figura3}
\end{figure}

Sia $V$ un sottospazio. Per ogni $\ve{v}\in V$ esiste una ed una sola classe di 
equivalenza contenente $\ve{v}$. Indichiamo con $\bar{\ve{v}}$ la classe di equivalenza
di $\ve{v}$, ovvero l'insieme di tutti gli elementi equivalenti a $\ve{v}$. Cio
\begin{displaymath}
\bar{\ve{v}}=\{\ve{w}\in V:\ve{w}\equiv\ve{v}\bmod C\} 
\end{displaymath}
Tutte le classi di equivalenza sono costituite dallo stesso numero di elementi.

Valgono le seguenti proprietà.
\begin{itemize}
\item $C$ è esso stesso un coset. 
\item $C=C+\ve{u}\hspace{2mm}\forall u\in C$.
\item $C+\ve{u}=C+\ve{v}\Leftrightarrow\ve{u}\equiv\ve{v}\bmod C$.
\item $\ve{u}\in C+\ve{u}$.
\end{itemize}
Due cosets, inoltre, hanno lo stesso numero di elementi, il che significa che 
esiste un'applicazione
\begin{equation}\label{eq9}
\phi:C\rightarrow C+\ve{u} 
\end{equation}
biunivoca, tale che 
$\phi(\ve{v})=\ve{v}+\ve{u}\hspace{1mm}\forall\ve{v}\in C$.

Indicato con $\frac{V}{C}$ l'insieme di tutti i cosets, si può dotare 
$\frac{V}{C}$ della struttura di spazio vettoriale. Inoltre
\begin{displaymath}
\mbox{dim}\frac{V}{C}=\mbox{dim}V-\mbox{dim}C=n-k.
\end{displaymath}

\begin{ese}
Sia $C=\langle 1011,0101\rangle,C\in\mathbb{K}^4$. $C$ conterrà $2^{\mbox{dim}C}$
elementi
\begin{equation}\label{eq7}
C=\{0000,1011,0101,1110\}
\end{equation}
Il numero di cosets $C+\ve{u}$, in questo caso sarà $2^{4-2}=2^2=4$. I cosets
$C+0000,$\linebreak
$C+1000,C+0100,C+0010$ sono
\begin{align*}
0000 && 1000 && 0100 && 0010 \\
1011 && 0011 && 1111 && 1001 \\
0101 && 1101 && 0001 && 0111 \\
1110 && 0110 && 1010 && 1100
\end{align*}
Per ciascun coset, chiameremo elemento \textit{leader}, la parola (o le parole) di peso minimo.

Supponiamo che $\ve{u}\in\mathbb{K}^4$ sia un errore (\textit{error pattern}). Questo
significa che se trasmettiamo attraverso un canale un certo messaggio $\ve{v}$ sarà ricevuto
un messaggio $\ve{w}=\ve{v}+\ve{u}$. Banalmente, se conoscessimo $\ve{u}$ potremmo riottenere
$\ve{v}$ calcolando $\ve{v}=\ve{w}+\ve{u}$. Tuttavia l'errore non si conosce a priori. 
Facciamo l'ipotesi che l'errore sia quello di peso minimo.

Se $\ve{v}\in C$ si ha
\begin{displaymath}
C+\ve{v}=C+\ve{w}
\end{displaymath}
ovvero l'\textit{error pattern} e la parola stanno nello stesso coset.

Supponiamo, quindi, che la parola ricevuta sia $\ve{w}=1101\notin C$. In questo caso è 
stato certamente commesso un errore durante la trasmissione. Applicando la cosiddetta
\textit{decodifica per massima verosomiglianza} (MLD) supporremo che l'errore commesso
sia il coset leader di $C+\ve{w}$ cioè $1000$. Si avrà
\begin{displaymath}
\ve{w}+1000=1101+1000=0101\in C
\end{displaymath}
quindi $0101$ sarà la parola decodificata.

Supponiamo, adesso, che $w=1111$ e che l'error pattern sia $u=0100$. Decodificando con MLD
avremo
\begin{displaymath}
\ve{w}+0100=1111+0100=1011\in C
\end{displaymath}
Ma, in questo caso, potremmo decodificare anche con il secondo coset leader ($0001$) ottenendo un
altro risultato.
\end{ese}

\begin{defin}[Sindrome]
Sia $H$ una matrice controllo di parità di $C$. Definiamo sindrome di una parola $\ve{w}\in\mathbb{K}^n$, 
la parola $\ve{w}\cdot H\in\mathbb{K}^{n-k}$.
\end{defin}

Supponendo che gli errori di peso minimo siano i più probabili si può utilizzare il seguente
schema (MLD).

\begin{itemize}
\item Ricevuta $\ve{w}$ calcoliamo la sindrome (se $\ve{w}\cdot H=\ve{0}$ non c'è errore).
\item Elenchiamo all'inizio le sindromi dei coset leader.
\item Cerchiamo tra le sindromi dei coset leader quella che coincide con $\ve{w}\cdot H$.
\item Decodifichiamo come $\ve{w}+\ve{u}$, dove $\ve{u}$ è il coset leader individuato.
\end{itemize}

Il numero di parole di di lunghezza $n$ e peso $t$ è
\begin{displaymath}
\binom{n}{t}=\frac{n!}{t!(n-t)!}
\end{displaymath}

\begin{lem}
Sia $\ve{v}\in\mathbb{K}^n$. Il numero di parole $\ve{u}\in\mathbb{K}^n$ 
tali che {\upshape d}$(\ve{u},\ve{v})\leq t$ è
\begin{displaymath}
\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\cdots+\binom{n}{t}
\end{displaymath}
\end{lem}
\begin{proof}
L'unica parola distante $0$ da $\ve{v}$ è la parola $\ve{v}$ stessa. Le parole distanti esattamente
$1$ da $\ve{v}$ sono $\binom{n}{1}=n$, quelle distanti esattamente $2$ sono $\binom{n}{2}$ e 
così via. L'insieme delle parole distanti al più $t$ da $\ve{v}$ è quindi
\begin{displaymath}
\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\cdots+\binom{n}{t}
\end{displaymath}
\end{proof}

Consideriamo un codice (non necessariamente lineare) di distanza $2t+1$ (oppure $2t+2$). Siano
$\ve{v}_1,\ve{v}_2\in C$, non esiste $\ve{w}$ tale che $\mbox{d}(\ve{v_1},\ve{w})\leq t$ e
$\mbox{d}(\ve{v_2},\ve{w})\leq t$. Infatti 
$d(\ve{v}_1,\ve{v}_2)\leq\mbox{d}(\ve{v}_1,\ve{w})+\mbox{d}(\ve{v}_2,\ve{w})\leq t+t=2$.
Avremmo così trovato due parole $\ve{v}_1,\ve{v_2}\in C$ la cui distanza è $\leq 2t$ ma il 
codice ha distanza $2t+1$ (o $2t+2$) e questo sarebbe assurdo.
Indicato con
\begin{displaymath}
B(\ve{v}_1,t)=\{\ve{w}\in\mathbb{K}^n:\mbox{d}(\ve{w},\ve{v_1})\leq t\}
\end{displaymath}
ne segue
\begin{displaymath}
\mathbb{K}^n\supseteq\bigcup_{\ve{v}\in C}B(\ve{v},t)
\end{displaymath}
e poiché i sottoinsiemi sono a due a due disgiunti segue che
\begin{displaymath}
\begin{gathered}
|\mathbb{K}^n|\geq \bigcup_{\ve{v}\in C}B(\ve{v},t)|=\\
\sum_{\ve{v}\in C}|B{(\ve{v},t)}|=|C|\cdot |B(\ve{v},t)|\leq\\
|C|\cdot[\binom{n}{0}+\cdots+\binom{n}{t}]
\end{gathered}
\end{displaymath}
da cui
\begin{equation}\label{eq10}
|C|\leq\frac{2^n}{\binom{n}{0}+\cdots+\binom{n}{t}}=\frac{2^n}{\sum_{i=0}^{t}\binom{n}{i}}
\end{equation}
L'equazione \eqref{eq10} è la disuguaglianza o \textit{limite di Hamming} e vale per tutti i codici (anche
quelli non lineari).

Dato il codice lineare $C$ con $\mbox{dim}{C}=k,\mbox{length}C=n,d(C)=d$ allora
\begin{equation}\label{eq11}
d-1\leq n-k
\end{equation}
La condizione dell'equazione \eqref{eq11} è detta \textit{singleton bound} ed è meno "forte" del 
limite di Hamming. Condideriamo una matrice controllo di parità $H$ per il codice $C$: la distanza di $C$
è $d$ se, comunque si scelgono $d-1$ righe di $H$, queste righe saranno linearmente indipendenti.
Se le prime $d-1$ righe sono linearmente dipendenti allora nel codice è contenuta la parola con le
prime $d-1$ componenti uguali a $1$ e le rimanenti uguali a $0$. Poiché il rango per righe è uguale
al rango per colonne ci possono essere al più $n-k$ righe linearmente indipedenti dai cui il limite \eqref{eq11}. 

\begin{defin}
Un codice lineare tale che $d-1=n-k$ si dirà MDS (Maximum Distance Separable).
\end{defin}

\begin{teo}\label{teo2}
Per un codice $C$ (lineare) i seguenti fatti sono equivalenti.
\begin{itemize}
\item $d=n-k+1$.
\item Comunque si scelgono $n-k$ righe nella matrice controllo di parità tali righe sono linearmente
indipendenti.
\item Comunque si scelgono $k$ colonne nella matrice generatrice tali colonne sono linearmente indipendenti.
\item $C$ è MDS.
\end{itemize}
\end{teo}

\begin{cor}\label{cor1}
Se $C$ è MDS allora anche $C^\bot$ è MDS.
\end{cor}

\begin{teo}[Limite di Gilbert-Varshamov]\label{teo3}
Un codice lineare di lunghezza $n$, dimensione $k$ e distanza $d$ esiste se la seguente disuguaglianza
è soddisfatta.
\begin{displaymath}
\binom{n-1}{0}+\binom{n-1}{1}+\cdots+\binom{n-1}{d-2}<2^{n-k}.
\end{displaymath}
\end{teo}

\begin{ese}
Sia $S=\{0110,1010,1100,00110,1111\}$. Estraiamo da $S$ un sottoinsieme di parole linearmente indipendenti.
\begin{displaymath}
A=\left[\begin{array}{cccc}
0 & 1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 1
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Poiché $R_2+R_3=R_4$ si potrebbe già scartare $R_4$. Riduciamo la matrice ottenuta per righe e otterremo
\begin{displaymath}
A=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right]
\end{displaymath}
Scartando le ultime due righe
\begin{equation}\label{eq12}
A=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 
\end{array}\right]
\end{equation}
L'insieme di tutte le combinazioni lineari delle parole ottenute è un codice lineare:
\begin{equation}\label{eq11}
C=\langle 1010,0110,0011 \rangle
\end{equation}
con $\mbox{dim}C=3$.
Calcoliamo, infine, una tra tutte le possibili matrici controllo di parità per il codice $C$.
Chiaramente $H\in\mathbb{K}^{4,1}$. Riduciamo la matrice \eqref{eq12} in RREF ottenendo
\begin{displaymath}
A=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 
\end{array}\right]=(1,X)
\end{displaymath}
quindi
\begin{displaymath}
H=\left[\begin{array}{c}
X \\
1
\end{array}\right]=
\left[\begin{array}{c}
1 \\
1 \\
1 \\
1 
\end{array}\right]
\end{displaymath}
\end{ese}

Dalla disuguaglianza di Hamming abbiamo che
\begin{equation}\label{eq49}
C\leq\frac{2^n}{\binom{n}{0}+\cdots+\binom{n}{t}}
\end{equation}
dove $t$ è tale che $d=2t+1$ ($d$ è la distanza del codice che è dispari).
